---
title: Configuración de red del cliente Debian
authors:
- Andrés Leonardo Hernández Bermúdez
---

# Configuración de red del **cliente** Debian

## Diagrama de red

<a id="diagrama" name="diagrama"> </a>

| Diagrama de interfaces de red en VirtualBox
|:-----------------------------:|
| ![](img/diagrama_red.png)
| 🟠 <span class="orange">**Red DMZ**</span> - Conexiones que se manejan en la red **internal network** de VirtualBox
| 🔵 <span class="blue">**Red LAN**</span> - Conexiones que se manejan en la red **host-only** de VirtualBox
| 🟢 <span class="green">**Red WAN**</span> - Conexiones que se manejan en la red **NAT Network** de VirtualBox
| 🔴 <span class="red">**Red Externa**</span> - Conexiones que salen desde el equipo físico hacia Internet

## Desconectar el adaptador de red NAT

- Ingresar a los ajustes de la máquina virtual en la sección de red
- Desmarcar la casilla 🔲 **Cable connected** para desconectar el cable de la red NAT de VirtualBox en el <u>primer</u> adaptador de red

| VirtualBox - Configuración red NAT
|:-----------------------------:|
| ![](img/debian/debian-settings-eth0-nat-disabled.png)

## Conectar el adaptador de red host-only

- Ingresar a los ajustes de la máquina virtual en la sección de red
- Dar clic en la pestaña **Adapter 2**
- Marcar la casilla ☑️ **Enable network adapter** para habilitar este adaptador de red
- Establecer el valor de **Attached to** en "host-only network - `vboxnet0`" para seleccionar una red host-only
- Establecer el valor de **Promiscuous Mode** como "Allow All"
- Marcar la casilla ☑️ **Cable connected** para conectar el cable de la red host-only de VirtualBox en el <u>segundo</u> adaptador de red

| VirtualBox - Configuración red host-only
|:-----------------------------:|
| ![](img/debian/debian-settings-eth1-host-only.png)

## Obtener dirección IP vía DHCP

Configurar el equipo para solicitar una **dirección IP por DHCP** en la <span class="blue">interfaz _host-only_</span> que está en la <span class="blue">red **LAN**</span> (ver [diagrama de red](#diagrama))

- Configura de la siguiente manera el archivo `/etc/network/interfaces` para pedir una dirección IP por medio de DHCP en la red LAN.

```text
tonejito@debian-11:~$ cat /etc/network/interfaces	⬅️
auto lo
iface lo inet loopback

# auto eth0
# allow-hotplug eth0
# iface eth0 inet dhcp

auto eth1	✅
allow-hotplug eth1	✅
iface eth1 inet dhcp	✅
```

!!! warning
    - Verifica el tipo, nombre y conexión de las interfaces de red
    - Este ejemplo utiliza las interfaces de red `eth0` (<span class="gray">_desactivada_</span>) y `eth1` (host-only) para la <span class="blue">**red LAN**</span>
        - En algunos casos puede ser `enp0s3` (<span class="gray">_desactivada_</span>) y `enp0s8` (host-only) para la <span class="blue">**red LAN**</span>

Verifica que el adaptador de red `eth1` conectado a la <span class="blue">**red LAN**</span> tenga una dirección IP del segmento `192.168.42.0/24`:

```console
tonejito@debian-11:~$ ip addr	⬅️
1: lo: <LOOPBACK,UP,LOWER_UP> mtu 65536 qdisc noqueue state UNKNOWN group default qlen 1000
    link/loopback 00:00:00:00:00:00 brd 00:00:00:00:00:00
    inet 127.0.0.1/8 scope host lo
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 ::1/128 scope host
       valid_lft forever preferred_lft forever
2: eth0: <NO-CARRIER,BROADCAST,MULTICAST,UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast state DOWN group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:ca:a3:8b brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    altname enp0s3
3: eth1: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:d9:06:ac brd ff:ff:ff:ff:ff:ff	⬅️
    altname enp0s8
    inet 192.168.42.100/24 brd 192.168.42.255 scope global dynamic noprefixroute eth1	✅
       valid_lft 221sec preferred_lft 221sec
    inet6 fe80::a00:27ff:fed9:6ac/64 scope link noprefixroute
       valid_lft forever preferred_lft forever
```

!!! warning
    - Verifica el tipo, nombre y conexión de las interfaces de red
    - Este ejemplo utiliza las interfaces de red `eth0` (<span class="gray">_desactivada_</span>) y `eth1` (host-only) para la <span class="blue">**red LAN**</span>
        - En algunos casos puede ser `enp0s3` (<span class="gray">_desactivada_</span>) y `enp0s8` (host-only) para la <span class="blue">**red LAN**</span>

Verifica que la máquina virtual tenga configurado un _gateway_ para comunicarse con otras redes:

```console
tonejito@debian-11:~$ ip route	⬅️
default via 192.168.42.254 dev enp0s8 proto dhcp metric 100	✅
192.168.42.0/24 dev enp0s8 proto kernel scope link src 192.168.42.100 metric 100
```

Verifica que el archivo `/etc/resolv.conf` tenga configurado el servidor DNS que se obtuvo por DHCP:

```console
tonejito@debian-11:~$ cat /etc/resolv.conf	⬅️
# Generated by NetworkManager
search lan
nameserver 192.168.42.254	✅
```

--------------------------------------------------------------------------------

### Verificar conectividad a Internet

Verificar la resolución de DNS

```console
tonejito@debian-11:~$ dig example.com.	⬅️

; <<>> DiG 9.16.37-Debian <<>> example.com.
;; global options: +cmd
;; Got answer:
;; ->>HEADER<<- opcode: QUERY, status: NOERROR, id: 59489
;; flags: qr rd ra ad; QUERY: 1, ANSWER: 1, AUTHORITY: 0, ADDITIONAL: 1

;; OPT PSEUDOSECTION:
; EDNS: version: 0, flags:; udp: 1432
;; QUESTION SECTION:
;example.com.			IN	A

;; ANSWER SECTION:
example.com.		82629	IN	A	93.184.216.34	✅

;; Query time: 31 msec
;; SERVER: 192.168.42.254#53(192.168.42.254)
;; WHEN: Wed Apr 05 20:43:23 CST 2023
;; MSG SIZE  rcvd: 56
```

Verificar la conectividad ICMP

```console
tonejito@debian-11:~$ ping -c 4 1.1.1.1	⬅️
PING 1.1.1.1 (1.1.1.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 1.1.1.1: icmp_seq=1 ttl=55 time=8.15 ms
64 bytes from 1.1.1.1: icmp_seq=2 ttl=55 time=9.47 ms
64 bytes from 1.1.1.1: icmp_seq=3 ttl=55 time=8.55 ms
64 bytes from 1.1.1.1: icmp_seq=4 ttl=55 time=9.42 ms

--- 1.1.1.1 ping statistics ---
4 packets transmitted, 4 received, 0% packet loss, time 3008ms	✅
rtt min/avg/max/mdev = 8.150/8.896/9.468/0.566 ms

tonejito@debian-11:~$ ping -c 4 example.com	⬅️
PING example.com (93.184.216.34) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 93.184.216.34 (93.184.216.34): icmp_seq=1 ttl=54 time=15.4 ms
64 bytes from 93.184.216.34 (93.184.216.34): icmp_seq=3 ttl=54 time=16.4 ms
64 bytes from 93.184.216.34 (93.184.216.34): icmp_seq=4 ttl=54 time=15.9 ms

--- example.com ping statistics ---
4 packets transmitted, 3 received, 25% packet loss, time 3023ms	✅
rtt min/avg/max/mdev = 15.415/15.908/16.429/0.414 ms

```

--------------------------------------------------------------------------------

!!! note
    - Continúa en [la siguiente página][siguiente] cuando tengas configuradas las interfaces de red del cliente Debian

--------------------------------------------------------------------------------

|             ⇦             |         ⇧          |               ⇨               |
|:--------------------------|:------------------:|------------------------------:|
| [Página anterior][anterior] | [Arriba][arriba] | [Página siguiente][siguiente]

[anterior]: ../alpine-network
[arriba]: ../#procedimiento
[siguiente]: ../centos-network
